{"title": "Hỏi đáp: Rốn chảy nước vàng và bụng bị sôi", "question": "Con em sinh ngày 15/6/2016, sinh thường 2,9kg. Sau 7 ngày rụng rốn mà đến nay vẫn chảy nước vàng dù vệ sinh hằng ngày (thông thường dính nước vàng vào áo chỗ rốn và viền rốn đóng vảy vàng). Với bụng hay sôi dù bé bú sữa mẹ, nhờ bác sĩ giúp em ạ.", "answer": "Chào chị,,Nếu chị đã vệ sinh rốn đúng cách và để thoáng rốn mà rốn bé vẫn không khô được thì cần đi khám lại ngay nhé.Bé bú sữa mẹ là rất tốt. Trước khi cho bé bú chị cần vệ sinh đầu ti sạch sẽ nhé. Nếu phân bé vẫn bình thường thì không vấn đề gì. Có thể tiếng sôi bụng chỉ là nhu động ruột bình thường thôi.,Thân mến,,Ths.BS Trần Hà Phương Tâm\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/ron-chay-nuoc-vang-va-bung-bi-soi/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé ăn dặm", "question": "Bé nhà em 6 tháng nặng 7kg, cả tháng không tăng được kg nào, ăn dặm lúc 5 tháng 15 ngày, bé ăn ngày 2 bữa chính ăn được 1 chén con, ăn thêm 2 bữa phụ phô mai trộn bơ, chuối trộn sữa chua, có uống thêm sữa công thức nhưng ăn vô thì đi ị ra hết, ngày ị 4 5 lần phân thì bình thường như là không hấp thu vậy. Xin hỏi có phải đường ruột bé bị gì không?", "answer": "Chào chị,,Chị cho bé ăn dặm như vậy là quá sớm và quá nhiều. Bé chỉ nên bắt đầu ăn dặm từ tháng thứ 6 trở đi. Ăn dặm sớm làm bé giảm uống sữa sẽ khiến bé thiếu vi chất dinh dưỡng. Hơn nữa, bé mới ăn dặm được 2 tuần mà chị đã cho ăn đến 2 bữa và cả  2 cữ trái cây nữa là quá nhiều. Giai đoạn này thức ăn chủ yếu của bé là sữa, ruột bé chỉ mới bắt đầu làm quen với thức ăn, nên ăn là để cho bé quen mùi vị chứ ruột chẳng hấp thu được bao nhiêu.,Bắt đầu ăn dặm chị chỉ nên cho bé ăn bột xay đơn thuần hoặc cháo trắng xay nấu loãng trong tuần đầu tiên, mỗi ngày 1 lần, lần đầu chỉ 1 vài muỗng rồi tăng lên từng ngày. 3 tuần kế tiếp ăn cháo xay nấu loãng tương tự nhưng bắt đầu thêm mỗi vài ba ngày 1 loại rau mới cho bé quen hương vị. Sang tháng thứ 2 cũng chỉ ăn 1 lần/ngày nhưng lúc này ngoài cháo và rau mẹ cần thêm đạm và dầu ăn cho bé. Lúc này có thể uống thêm nước trái cây ép. Khi nào bé nuốt thành thạo rồi thì mới tăng lên 2 bữa/ngày. Khi bé bắt đầu nhai trệu trạo được thì cho ăn lợn cợn hơn và tăng 3 bữa. Giữa các bữa ăn là bữa phụ cho bé gồm trái cây, sữa và các sản phẩm từ sữa.,Thân mến,,Ths.BS Trần Hà Phương Tâm\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-an-dam-26509/"}
{"title": "Hỏi đáp: Trẻ sơ sinh bị đỏ mặt", "question": "Con em 6 tháng tuổi, thỉnh thoảng cháu nằm nghiêng sang phải thì bị đỏ 1 nửa mặt phải từ đỉnh đầu xuống đến cằm phải. Xin hỏi bác sĩ liệu cháu có bị sao không ạ? Cháu phát triển bình thường và bú hoàn toàn sữa mẹ. Xin cảm ơn bác sĩ.", "answer": "Chào chị,,Hiện tượng trên có thể là do da bị tì đè gây ra. Bé không có bất thường gì khác thì không sao cả.,Thân mến,,Ths.BS Trần Hà Phương Tâm\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/tre-so-sinh-bi-do-mat/"}
{"title": "Hỏi đáp: Táo bón do đại tràng to bẩm sinh", "question": "Chào bác sĩ! Bé nhà em bị táo từ lúc sinh ra cho đến nay là 7 tháng 3 ngày tuổi, bé gái sinh thường nặng 2.7kg, sinh sớm hơn dự sanh 20 ngày do vỡ ối sớm. Em đã dùng mọi cách đưa bé nhập viện rồi đi bác sĩ chuyên khoa dinh dưỡng, uống men vi sinh úc nhưng không cải thiện.Bác sĩ cho em hỏi phải làm thế nào để bé nhà em hết táo bón? em có nên đưa bé lên Nhi đồng 1 để điều trị phẩu thuật mà em tìm hiểu trên internet không bác sĩ? Em xin chân thành cảm ơn.", "answer": "Chào chị,,Nếu bé bú sữa mẹ hoàn toàn trước đây thì chuyện bé chậm đi phân vài ngày hoặc có khi 1 tuần vẫn chưa chắc là bé bị táo bón. Khi bé ăn dặm thì phân bắt đầu đặc hơn rất nhiều và thường bé chỉ đi tiêu 1 lần/ngày. Chị nên thường xuyên massage bụng cho bé, tạo thói quen đi tiêu cho bé vào các giờ cố định trong ngày. Trong khẩu phần ăn của bé nên luôn có chất xơ. Bữa ăn phụ nên ăn thêm quả bơ, chuối, đu đủ….uống nước cam, bưởi… Nếu phân mềm như không đi cầu thường xuyên thì có khả năng táo bón cơ năng, làm theo các hướng dẫn trên và theo thời gian bé sẽ hết. Nếu phân cứng và không cải thiện sau khi bổ sung chất xơ và uống nhiều nước thì đi khám chuyên khoa tiêu hóa để được cho uống thuốc. Nếu điều trị bằng thuốc thất bại thì mới nghĩ đến các bất thường bẩm sinh ở ruột. Khi đó phải nhập viện, khoa ngoại nhi để làm các xét nghiệm chẩn đoán (chụp xquang đường tiêu hóa có chất cản quang…) và quyết định phẫu thuật tùy thuộc vào đánh giá lâm sàng của bác sĩ.,Thân mến,,Ths.BS Trần Hà Phương Tâm\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/tao-bon-do-dai-trang-to-bam-sinh/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bảng giá thuốc tiêm chủng", "question": "Cho tôi hỏi những loại vacxin trong chương trình tiêm chủng mở rộng được tiêm ở bệnh viện Từ Dũ có trả phí không? Tôi muốn chủng ngừa những loại vacxin TCMR có cần phải đăng ký trước và phải có BHYT mới được tiêm không? Vacxin trong TCMR là những loại vacxin nào? Mong được các bác sĩ tư vấn. Xin chân thành cảm ơn.", "answer": "Chào chị,,Các loại vaccine trong chương trình tiêm chủng mở rộng sẽ được miễn phí khi tiêm tại phòng khám trẻ dịch vụ tại bệnh viện Từ Dũ, bao gồm: vaccine ngừa lao (BCG), Vaccine 5 trong 1 Quinvaxem, vaccine ngừa sởi. Chị có thể mang bé đến tiêm vào tất cả các buổi sáng trong tuần từ thứ 2 đến thứ 6 mà không cần mang bảo hiểm y tế hay đăng ký thuốc trước.,Thân mến,,Ths.BS Trần Hà Phương Tâm\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/bang-gia-thuoc-tiem-chung/"}
{"title": "Hỏi đáp: Tiêm ngừa cho bé", "question": "Thưa bác sĩ! Em sinh bé trai ngày 20/4/2016. Bé đã được tiêm viêm gan B và lao. Đến ngày 22/6/2016 bé được tiêm mũi 5in1 Pentaxim, viêm gan B và uống rotarix lần 1. Về bé vẫn bú, ngủ và chơi vui bình thường. Đến chiều bé hơi khó chịu một chút rồi thôi. Sờ vào da bé cảm nhận bé hơi hầm hầm thôi nhưng đo nhiệt độ bé 2 tiếng 1 lần trong 3 ngày liên tục vẫn là từ 36°6 đến 37°. Sau khi tiêm em không dùng thuốc hạ sốt hay bất cứ gì tác động vào bé cả. Em chỉ theo dõi biểu hiện và nhiệt độ của bé thôi. Em được hẹn ngày 22/7/2016 tiêm nhắc.Vậy bé có biểu hiện tốt với mũi tiêm không? Nếu mũi 1 không sốt thì các mũi sau có sốt không? Em có thể đổi từ mũi 5in1 Pentaxim sang mũi 6in1 không? Và khi đổi thuốc như vậy có ảnh hưởng gì không? Và lịch hẹn ngày 22/7 chích thì đúng ngày 22/7 trở về sau là được chích hay phải tính từ ngày 23/7 ạ? Em thắc mắc hơi nhiều mong quý bác sĩ thông cảm và hồi âm cho em sớm ạ. Em chân thành cảm ơn!", "answer": "Chào chị,,Sốt là 1 trong các phản ứng sau tiêm ngừa, nhưng không phải cứ tiêm ngừa là sẽ bị sốt, và cũng không phải không bị sốt là bé không tạo được miễn dịch với vaccine. Đa phần các bé tiêm Pentaxim rất ít khi bị sốt.,Pentaxim và Infanrix đều ngừa các bệnh hoàn toàn giống nhau, chỉ khác Infanrix có cả ngừa viêm gan B mà Pentaxim không có. Vì vậy chị hoàn toàn có thể cho con tiêm ngừa Infanrix vào lần sau, như vậy bé chỉ cần tiêm 1 mũi, không phải tiêm 2 mũi như lần này.,Ngày hẹn là thời điểm sớm nhất được phép tiêm mũi thứ 2. Cho nên chị có thể cho con đi muộn hơn.,Thân mến,,Ths.BS Trần Hà Phương Tâm\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/tiem-ngua-cho-be-26488/"}
{"title": "Hỏi đáp: Chích ngừa mũi 6 trong 1", "question": "Xin chào bác sĩ. Em sinh ở bệnh viện Từ Dũ ngày 4/5/2016 nhưng do con em bị viêm phổi nên bé không được chích ngừa mũi viêm gan B và mũi lao. Lúc bé được 1 tháng thì đã được tiêm ngừa mũi lao đầu tiên. Nay em muốn cho bé chích mũi 6 trong 1 nhưng hiện tại các bệnh viện đã hết thuốc (bé nay đã được 2 tháng tuổi). Bác sĩ cho em hỏi nếu chích trễ hơn 2 tháng tuổi thì có gặp vấn đề gì không ạ? Em xin chân thành cảm ơn. Trân trọng kính chào!", "answer": "Chào chị,,Hai tháng tuổi là mốc thời gian tuổi nhỏ nhất bé được phép chủng ngừa được các mũi 5 trong 1, 6 trong 1, nên các bé trên 2 tháng tuổi vẫn tiêm được các mũi này. Tuy nhiên, chị vẫn nên cho bé tiêm ngừa càng sớm càng tốt để được phòng bệnh tốt nhất nhé.,Thân mến,,Ths.BS Trần Hà Phương Tâm\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/chich-ngua-mui-6-trong-1/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé ăn nhiều", "question": "Chào bác sĩ. Con em nay được 8 tháng tuổi. Em cho bé ăn dặm cháo, một ngày ăn 2 lần (9 giờ và 15 giờ), mỗi lần bé ăn được hai phần chén (chén người lớn ăn cơm), sáng bé bú sữa công thức 100 ml, 11 giờ trưa em cho bé bú 70 ml sữa nữa, đến tối bé bú thêm 90 ml sữa và ngủ, khoảng 1-2 giờ khuya bé bú thêm 70 ml sữa nữa, (có hôm bé khóc nhiều thì em cho bé bú thêm khoảng 60 ml lúc 16 giờ chiều). Bé ăn cháo cũng như uống sữa mổi lần hết là bé nẩy lên và khóc, phải dổ mới nín, nhưng bụng bé thì em thấy căng ra. Có hôm bé ăn hoặc bú xong một lát là bị ọc ra, đến giờ vẫn còn ọc, mổi lần ăn no phải cho bé đứng khoảng 10-15 phút nhưng có hôm vẫn bị ọc thức ăn ra ngoài, em để ý xem bé hay bị trào thức ăn lên nhưng bé nuốt lại. Bé đi ngoài nhiều lần, có hôm bé đi đến 5 lần, khoảng 1 tuần nay bé đi ít lại khoảng 2-3 lần/ngày, phân bé đặc và có mùi thúi chứ không còn mùi chua như lúc trước, bé đi rặn nhiều, em thấy bụng bé lúc nào cũng to, nhưng ăn no thì cứng và to thêm, bụng bé hay sôi lụp bụp. Lúc bé 2 đến 4 tháng hay bị đi ngoài không được rặn và khóc nhiều, nhưng phân lỏng và một ngày bé đi khoảng 2- 3 lần. Em rất lo cho bé nhưng không có điều kiện đi khám thường xuyên cho bé. Mong bác sĩ tư vấn giúp em.", "answer": "Chào chị,,Một ngày bé ăn 2 cữ ăn dặm mà chỉ bú 330 – 390ml sữa công thức thôi là chưa đủ nhu cầu dinh dưỡng. Từ 11 giờ trưa đến lúc đi ngủ đêm mà chị cho bé bủ chỉ 160ml sữa là quá ít. Tôi ngờ rằng trong 8 tiếng đồng hồ đó (nếu bé ngủ đêm lúc 7 giờ) chị đã cho bé uống quá nhiều nước thay vì cho bé uống sữa. Bé tầm tuổi này ăn 2 đến 3 cữ cháo, nếu bú sữa công thức thì có thể bú khoảng 4-5 bình sữa mỗi ngày, mỗi cữ từ 180 – 240ml sữa.,Nói như vậy không có nghĩa chị phải ép con ăn đạt được mức trên. Các số liệu chỉ để tham khảo. Việc ăn uống chị sắp xếp sao cho hợp lý và phù hợp với nhu cầu của bé là được. Ví dụ như khoảng từ 11 giờ trưa đến 7 giờ tối chị nên cho bé thêm cữ phụ nữa.,Bụng bé to có thể do tích mỡ bụng, sau ăn bụng căng hơn là chuyện bình thường. Tiếng lụp bụp là tiếng nhu động ruột khi ruột đẩy thức ăn và di động ruột tạo ra.,Có thể bé có trào ngược dạ dày thực quản, mẹ nên cho bé đi khám để được chẩn đoán và điều trị nhé.,Bé đã ăn dặm thì phân sẽ thay đổi mùi và số lượng đi tiêu sẽ giảm dần lại.,Thân mến,,Ths.BS Trần Hà Phương Tâm\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-an-nhieu/"}
{"title": "Hỏi đáp: đi ngoài nhiều", "question": "Bé nhà em được 1 tháng 5 ngày tuổi, 27 ngày bé tăng được 1 kg. Từ lúc sinh đến nay bé đi tiêu rất nhiều trên 10 lần/ngày. Phân nhiều nước có nhầy và hay sủi bọt. Và bé đi tiểu cũng rất nhiều trên 20 lần/ngày. Cho em hỏi bé có bị sao không?", "answer": "Chào chị,,Bé tăng cân như vậy là bình thường. Dù bé đi tiêu và tiểu nhiều nhưng bé vẫn chịu bú, vui vẻ và tăng cân tốt thì không vấn đề gì. Các bé bú sữa mẹ hoàn toàn và bú mẹ thường xuyên, thì có thể đi tiêu và tiểu nhiều lần như vậy.,Thân mến,,Ths.BS Trần Hà Phương Tâm\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/di-ngoai-nhieu/"}
{"title": "Hỏi đáp: Chậm cân", "question": "Chào bác sĩ. Em sinh mổ bé 3kg5, 3 tuần lên được 500g. Vi bé lười ti mẹ chỉ bú 10 phút là bé ngủ nên em có kèm thêm sữa ngoài thì bé rất háu bú bình. Vậy em có thể kết hợp cả hai thế nào cho bé lên cân tốt? Sau khi bú bé rất ít khi ợ hơi và hay trớ xíu sữa. Lâu lâu em còn nghe ho mấy cái nữa. Vậy làm sao cải thiện tình trạng trên. Bé nhà em ngủ vặn mình nhiều có cần uống vitamin d chưa? Em cám ơn.", "answer": "Chào chị,,Bé tăng cân như vậy là bình thường. Có vẻ như chị chưa từng được tư vấn nuôi con bằng sữa mẹ cũng như chưa từng tìm hiều về lợi ích của sữa mẹ nên mới cho bé bú sữa công thức dù mình đang có sữa.,Bé ngủ khi đang bú có rất nhiều nguyên nhân: sữa mẹ giảm ít do mẹ cho bé bú bình, bé ngậm bắt ti mẹ không được, hoặc do tác dụng của oxytocin làm bé buồn ngủ. Chị nên đánh thức bé bằng cách nói chuyện và nựng nịu, nắn bóp tay chân để bé hoàn thành bữa bú. Nếu chị vẫn tiếp tục cho bé bú bình, nhu cầu bú sữa mẹ của bé sẽ giảm dần và chị sẽ bị giảm sữa dần. Sữa mẹ có rất nhiều lợi ích cho sự phát triển toàn diện của con. Mẹ nên tìm hiểu để có động lực và quyết tâm nuôi con bằng sữa mẹ hoàn toàn nhé.,Khi bế cho bé ợ hơi mẹ nên kiên nhẫn, có khi đến 30 phút con mới ợ hơi được. Do cấu trúc giải phẫu nên bé rất dễ trào sữa từ dạ dày vào thực quản, gây trớ sữa, ho. Vì vậy bế bé vỗ ợ hơi, cho bé nằm đầu cao sẽ giúp cải thiện tình trạng của bé.,Theo khuyến cáo của CDC, trẻ nhỏ nên được bổ sung 400 UI vitamin D mỗi ngày.,Thân mến,,Ths.BS Trần Hà Phương Tâm\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/cham-can/"}
